N°108 - 31 mai au 6 juin 2019
la prison
Près de 72 000 personnes sont en prison en France. Pourtant, il n’y a pas assez de place pour tout le monde. Alors dans certains établissements, il y a deux fois plus de prisonniers que de lits. A quoi sert la prison exactement ? A quoi ressemble la vie à l’intérieur ? Et que se passe-t-il quand on en sort ? Cette semaine, je t’explique tout sur ce monde très fermé. 


La mère de Mathis, 15 ans, est allée en prison

Il y a quatre ans, la mère de Mathis est allée en prison. Il avait alors 10 ans. «C’est mon père qui m’a expliqué, je ne comprenais pas vraiment. Pour moi, ce n’était que dans les films», se souvient-il. Sa mère a été condamnée par la justice parce qu’elle s’était fabriqué de faux documents d’identité et avait fait de faux chèques. Elle est restée trois mois en prison.
Le premier soir, Mathis a attendu qu’elle rentre à la maison. Puis il s’est rendu compte qu’elle était vraiment absente. «Ça m’a fait bizarre, j’avais l’impression que ce n’était pas réel», précise l’adolescent de 15 ans. Sa mère lui manquait beaucoup, surtout au moment d’aller se coucher. Il ressentait aussi son absence quand la famille regardait des films, car sa mère était d’habitude là.
Chaque semaine, la famille allait lui rendre visite en prison, dans un lieu fait exprès pour ça, appelé un parloir. Mathis a quatre frères et sœurs, mais seulement trois personnes avaient le droit de venir chaque semaine. Alors le garçon rendait visite à sa mère une semaine sur deux, avec son père et sa sœur. Ils passaient une heure ensemble, séparés par une sorte de muret. Avant d’entrer, «on devait retirer notre veste, notre gilet, nos chaussures», détaille Mathis. «Je ne comprenais pas, j’étais tout petit. Mon père m’a expliqué que c’était pour ne pas faire entrer d’objets interdits.»
Lors des visites au parloir, «on parlait de tout, même de choses dont on ne parlait pas d’habitude, comme les programmes télé !» s’amuse Mathis. Il lui parlait de ses notes à l’école, de ce qu’il faisait la semaine. «Elle nous demandait beaucoup ce qu’on faisait parce qu’elle s’inquiétait», note-t-il. Depuis qu’elle est sortie de prison, Josina, la mère de Mathis, apprécie particulièrement ses relations avec ses enfants : «On est plus proches qu’avant. Ils ne m’en veulent pas.»
Steenwerck, la ville où habite Mathis


Quelle est la situation des prisons en France ?

Plus de 71 800 personnes sont en prison en France. Ce chiffre vient d’être publié par le ministère de la Justice et c’est un nouveau record. Ces personnes ont été punies pour avoir fait quelque chose d’interdit par la loi et ne sont pas libres d’aller où elles veulent. Certaines sont enfermées pour quelques semaines, d’autres pour des dizaines d’années : ça dépend notamment de la gravité de leur acte.
D’ailleurs, toutes ne vont pas dans le même type de prison. En France, on en compte 188 et il en existe de deux sortes : les maisons d’arrêt et les établissements pour peine.
Deux types de prison en France
Ça peut sembler surprenant, mais près de 1 personne en prison sur 3 n’a pas été condamnée et attend d’être jugée. On dit qu’elle est en détention provisoire. Les juges peuvent envoyer des gens en prison avant même d’avoir dit s’ils étaient coupables ou pas s’ils pensent que ces personnes risquent de s’échapper ou de refaire le même délit ou crime.
Plus de 71 800 personnes sont incarcérées, et pourtant, il n’y a de la place que pour 60 800 détenus. Dans certains établissements, comme à Nîmes (Gard) ou Saint-Brieuc (Côtes-d’Armor), il y a même deux fois plus de prisonniers que de lits. Quand il y a trop de monde dans les prisons, on appelle ça la surpopulation carcérale.
«La prison quatre étoiles c’est un mythe, les gens ne sont en général pas seuls dans une jolie petite cellule», assure Martine Kaluszynski, qui travaille au CNRS, un organisme français de recherche scientifique.
«Quand vous êtes trois, quatre dans la cellule et qu’il n’y a pas assez d’activités, que les détenus restent enfermés, ça crée des violences et des tensions, constate François Bès, qui d'occupe du pôle enquête de l’Observatoire international des prisons. Quand il y a trois personnes dans une cellule, on glisse le matelas de celui qui dort par terre sous un lit la journée pour permettre de circuler, donc il n’a pas d’endroit pour se reposer. On vous impose de vivre 22 heures sur 24 avec des gens que vous n’avez pas choisis.»
Chaque année, des organismes dénoncent la surpopulation carcérale et les mauvaises conditions de vie dans les prisons françaises. «La moitié ont été construites avant 1950 : il y a des problèmes d’hygiène, de vétusté, les murs qui s’effritent, la présence de puces, de punaises de lit, la galle», détaille François Bès. Tout ça complique encore la vie déjà difficile des personnes emprisonnées. L’an dernier, 131 détenus se sont suicidés.


À quoi sert la prison ?

Les crimes et les délits sont passibles de prison. Le crime, c’est l’infraction pénale la plus grave : par exemple le meurtre, l’assassinat, le braquage. Le délit, c’est une infraction juste derrière le crime, un peu avant l’amende, par exemple le vol ou des violences.
Mais il n’y a pas un type de crime et de délit qui emmène directement en prison. On ne dit pas : «Tu as volé, tu vas en prison.» La personnalité du délinquant est prise en compte dans la manière de rendre la décision de justice. Si on voit que la personne a déjà commis plusieurs délits, on va la punir. Alors que si c’est la première fois, on va parler de son parcours, de circonstances familiales…
D’abord à punir. C’est aussi pour protéger la société de ces individus et pour dissuader. Et puis on se dit que, par cette privation de liberté, on va pouvoir réfléchir à son acte. Ces personnes vont bien finir par sortir, donc il faut leur donner les moyens de pouvoir revenir dans la société. C’est pour ça que la prison offre parfois la possibilité de travailler et de suivre des études. Mais ce n’est pas toujours possible.
Il y a beaucoup de peines qu’on dit «alternatives», qui permettent de ne pas envoyer les gens en prison. Par exemple, si quelqu’un poignarde quelqu’un d’autre et qu’il est jugé irresponsable, malgré la gravité de l’acte, il n’ira pas en prison mais en hôpital psychiatrique.
Il existe également l’assignation à résidence sous surveillance électronique. Ça veut dire qu’on n’est autorisé à quitter l'endroit où on vit que sous certaines conditions fixées par le juge.
Il y a aussi le travail d’intérêt général où le condamné doit effectuer un travail qui n’est pas payé, au sein d’une association par exemple.


À quoi ressemble la vie en prison ?

Il existe 188 prisons en France, qui peuvent être très différentes les unes des autres. Le P’tit Libé s’est rendu dans la maison centrale de Poissy, près de Paris. La vie dans cette prison ne représente pas la vie dans toutes les prisons de France.
Dans le centre-ville de Poissy, près de Paris, se dressent de hauts murs de pierre. Derrière ces murs vivent 199 détenus, âgés de 25 à 72 ans. Cette prison est une «maison centrale», ce qui veut dire qu’elle accueille des personnes condamnées pour longtemps. La grande majorité de ces prisonniers ont tué quelqu’un.
Frédéric, 39 ans, a commencé sa journée de travail à 8h30. Sa mission : fabriquer des piñatas, ces objets que l’on remplit de bonbons et que les enfants doivent casser en leur tapant dessus pour faire dégringoler les friandises.
Frédéric est payé pour chaque objet fabriqué. A la fin du mois, ça lui fait environ 300 euros, qu’il utilise notamment pour louer la télévision et le frigo qui sont dans sa cellule. Une somme est par ailleurs donnée chaque mois aux personnes qui ont été victimes de son crime, et une autre est mise de côté ; elle lui sera donnée quand il sortira de prison.
A la prison de Poissy, la plupart des détenus travaillent. Les uns et les autres racontent que, sans ça, ils trouveraient le temps très long entre les couloirs, la cour de promenade et leur cellule de la taille d’une petite chambre.
«On ne peut pas arriver à insérer la personne en ne lui faisant rien faire, défend Isabelle Lorentz, directrice de la prison de Poissy en charge des activités et du travail. A travers le boulot et les activités, on leur apprend à respecter les horaires, à se respecter les uns les autres… A réapprendre les codes de la vie en société.»
Badminton, jardinage, peinture, cours de français, d’anglais ou d’informatique… De nombreuses activités sont proposées dans la prison. Mais ça reste un lieu où les personnes sont privées de leur liberté. «On leur impose tout, ils doivent nous demander des autorisations pour tout, indique Isabelle Lorentz. Ils sont en prison donc ils ne peuvent pas faire ce qu’ils veulent quand ils veulent.»
Les prisonniers ont le droit de recevoir des visites le week-end. C’est ce qu’on appelle des parloirs. La zone qui leur est réservée ressemble aux vestiaires d’une piscine municipale : des portes se suivent, derrière lesquelles le détenu et sa mère ou sa femme, par exemple, se retrouvent pour discuter. Un espace est dédié aux enfants, avec des matelas colorés, des jouets et des livres.
Marc, 62 ans, est le responsable de la bibliothèque de la prison. Il est très souriant, aime parler avec tout le monde. Mais il assure qu’en prison, «on ne peut pas avoir d’amis. Il y a une ambiance difficile. Il y a beaucoup de tensions, des coups de couteau». Il fait en sorte de rester sagement dans son coin et de rendre service quand il le peut. Comme ça, il est tranquille.


À quoi ressemble la vie après la prison ?

Voilà quatre mois que Samy est sorti de prison. «Ça change tout. Etre assis à table avec mes parents, je préfère ça que d’être dans une cellule», affirme cet homme de 26 ans, qui a passé neuf années derrière les barreaux. En sortant, «j’étais un peu perdu dans les papiers» à remplir, confie-t-il. Il a dû refaire sa carte d’identité, son permis de conduire, se créer une boîte mail… Il était incarcéré depuis ses 19 ans, alors tout à coup, devoir s’occuper de toutes ces choses qu’il ne connaissait pas bien, ça lui a semblé compliqué. Heureusement, il a été aidé par une association qui accompagne les anciens détenus, Wake Up Café.
Rapidement, Samy a cherché un travail. Il avait trouvé une offre de laveur de carreaux, mais l’entreprise lui a demandé s’il avait déjà été condamné. «Quand ils ont vu pourquoi j’étais en prison, ils ont refusé de me prendre, raconte-t-il. Je comprends.» Samy a été condamné pour avoir tenté de tuer quelqu’un et pour avoir fait du trafic de drogue. Souvent, les anciens détenus ont du mal à trouver un travail. Les entreprises n’ont pas très envie de leur faire confiance et puis, s’ils ont passé plusieurs années en prison, ils manquent d’expérience.
«Ceux qui arrivent à s’en sortir, sont ceux qui ont une famille dehors qui s’occupe de leur chercher un travail, leur envoie de l’argent pendant la détention. Ils auront un endroit où aller quand ils sortent. Ça ne concerne qu’un petit nombre de détenus», regrette François Bès, qui s'occupe du pôle enquête de l’Observatoire international des prisons. C’était le cas de Samy qui a notamment été aidé par ses frères.
Puisque, souvent, il y a beaucoup trop de détenus dans les prisons par rapport au nombre de places disponibles, les personnes dont le métier est de les aider lors de leur libération ne peuvent pas être là pour tout le monde.
Résultat, plus de 6 anciens détenus sur 10 retournent en prison dans les cinq ans après en être sortis. C’est ce qu’on appelle la récidive : ils refont quelque chose d’illégal. C’est notamment le cas pour les personnes qui vendaient de la drogue, parce que ça rapporte beaucoup d’argent. «Ils ont de fortes chances de replonger parce que ce sont les seules choses qu’ils savent ou peuvent faire», constate François Bès.
«Je veux pas retourner en prison, je préfère travailler», assure Samy. Le jeune homme s’est inscrit à une formation pour devenir ambulancier. Son objectif est de créer sa propre entreprise d’ambulance. «Ça sera peut-être dans 10 ans», dit-il, mais il n’est pas pressé.


